%%% Ce document ainsi que tous les documents qui y sont liés sont soumis à la licence CC NC BY SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)
\documentclass[A4,12pt,sol]{cueep}
\usepackage{fancybox,array}
\nosolout=0
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../../ccbyncsa}}
\usepackage[tikz]{bclogo}
\newcommand\bclaptop{\includegraphics[width=\logowidth]{metalmarious_Laptop}}
\synctex=1\titre{Équation différentielle\\Étape n°17}
\reference{FMI - EAD\\Math 11}
\begin{document}

\section{Introduction}
\label{sec:intro}

 Résoudre l'équation différentielle $y'=y$ c'est chercher les
 fonctions définies et dérivables sur $\R$. telles que $f'=f$. En
 général ce type d'équation admet une infinité de solutions. En effet, si $f'=f$, $\lambda f$ est également solution de
$y'=y$.

Si l'on impose que $y(x_0)=y_0$ pour $x_0$ et $y_0$ donnés on
restreint le nombre de solutions. Cette donnée supplémentaire est appelée condition initiale.


\begin{exem}
Considérons le circuit RC suivant, le condensateur est chargé, en
fermant le circuit il se décharge dans la résistance $R$.

\begin{center}
  \includegraphics[width=7cm]{Circuit_RC.1}
\end{center}

L'équation différentielle vérifiée par U$_{\text{C}}$ est RC$y'+y=0$,
avec U$_{\text{C}}$(0)=E. (E est la tension au borne du condensateur
au moment où l'on ferme le circuit)

%D'après le cours de physique U$_{\text{C}}(t)=$E.$\e^{-\cfrac{t}{\textrm{RC}}}$.
  

\begin{preuve} (Voir un cours de physique)
  
$u_R+u_C=0$, $u_R=Ri$, $i=\frac{\D{q}}{\D{t}}$ et $u_C=\frac{q}{C}$.


$Ri+u_C=R\frac{\D{ q}}{\D{ t}}+u_C=RC\frac{\D{ U_C}}{\D{ t}}+u_C=0$.

\end{preuve}
\end{exem}



\section{Équation différentielle $y'=ay$}

\begin{thm}
\label{y'=ay}
  Soit $a$ un réel non nul. L'ensemble des solutions de

  \begin{equation}
    \label{eq:2}\tag{E}
    y'=ay
  \end{equation}
  est
  l'ensemble des fonctions

  \begin{equation*}
x\longmapsto C\e^{ax}
\end{equation*}

où $C$ est une
  constante réelle quelconque.

En particulier, étant  donné deux réels $x_0$ et $y_0$:
$\sys{y'=ay}{y(x_0)=y_0}$ admet une unique solution.

\end{thm}

\begin{exem} On considère:
  \begin{equation*}
  \sys{y'=2y}{y(0)=1}.
\end{equation*}



Solution générale: $x\longmapsto C\exp(2x)$.

Solution de l'équation avec condition initiale: $C\exp(0)=1$, donc
$C=1$ et l'on obtient:  $x\longmapsto \exp(2x)$.

\end{exem}
\begin{exercice}
  Résoudre l'équation différentielle suivante:

  \begin{equation*}
    \sys{3y'+6y=0}{y(2)=1}
  \end{equation*}
  \begin{sol}
    On réécrit l'équation sous la forme $y'=-2y$. D'après le théorème,
    les solutions sont de la forme $x\longmapsto C\cdot \exp(-2x)$.

Cherchons la valeur de $C$. Comme $y(2)=1$, $ C\cdot \exp(-2\times
2)=1$. Ainsi, $C=\exp(4)$.


Donc la solution de l'équation différentielle est: $x\longmapsto \exp(4-2x)$.



  \end{sol}
\end{exercice}
\vspace{10mm}
\begin{preuve} (du théorème 1)
La fonction  $x\longmapsto C\exp(ax)$ est bien solution. (Vérifiez le!)


Réciproquement soit $f$ une solution de $y'=ay$. Posons pour tout $x$,
$q(x)=\frac{f(x)}{\exp(ax)}=f(x)\e^{-ax}$. La fonction $q$ est
dérivable sur $\R$ comme produit de deux fonctions dérivables sur
$\R$. $q'(x)=f'(x)\e^{-ax}-af(x)\e^{-ax}=\e^{-ax}(f'(x)-af(x))=0$ car
$f$ est solution de $y'=ay$. Donc $q$ est une fonction constante sur $\R$. Il existe donc un réel $C$
tel que pour tout réel $x$, $q(x)=C$. Ce qui revient à dire que
$f(x)=C\e^{ax}$.


Si l'on suppose de plus que $f(x_0)=y_0$, on obtient
$f(x_0)=C\exp(ax_0)=y_0$. Donc $C$ est définie de manière unique et
vaut $\frac{y_0}{\exp(ax_0)}$.
\end{preuve}





\end{document}